# å‚…é‡Œå¶åˆ†æ

è®©æˆ‘ä»¬ä¸€èµ·è¿›å…¥å‚…é‡Œå¶åˆ†æçš„ä¸–ç•Œå§ï¼

ğŸ‘‡ğŸ‘‡ğŸ‘‡

## å‚…é‡Œå¶çº§æ•°ï¼ˆFSï¼‰

ä»»ä½•è¿ç»­çš„å‘¨æœŸä¿¡å·éƒ½å¯ä»¥å†™ä½œå¯æ•°ä¸ªä¸‰è§’å‡½æ•°ä¹‹å’Œçš„å½¢å¼ï¼Œäº¦å³å‚…é‡Œå¶çº§æ•°ã€‚

å®æ•°å½¢å¼ï¼š

$$
\frac{a_0}{2}+\sum_{n=1}^{\infty}(a_n\cos(nx) + b_n\sin(nx))
$$

å¤æ•°å½¢å¼ï¼š

$$
\sum_{n=-\infty}^{+\infty}c_ne^{jnx}
$$

å¦‚æœå®šä¹‰ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°ä¹‹é—´çš„å†…ç§¯ä¸ºï¼š

$$
\langle f(x), g(x) \rangle = \frac{1}{2}\int_{0}^{2\pi}f(x)\overline{g(x)}\ \mathrm{d}x
$$

åˆ™æ±‚è§£ç³»æ•°ï¼š

$$
c_n = \langle f(x), e^{jnx} \rangle = \frac{1}{2\pi} \int_0^{2\pi} f(x)e^{-jnx}\ \mathrm{d}x
$$

> ä»çº¿æ€§å˜æ¢çš„è§’åº¦ï¼Œå¯ä»¥çœ‹ä½œä»åŸº$(1, x, x^2, ...)$å˜æ¢åˆ°äº†åŸº$(1, e^{jx}, e^{2jx}, ...)$ã€‚

## å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼ˆFTï¼‰

å¦‚æœæ˜¯è¿ç»­çš„éå‘¨æœŸä¿¡å·ï¼Œé‚£ä¹ˆè¿™ä¸ªä¿¡å·å°±ä¸èƒ½è¡¨ç¤ºæˆå¯æ•°ä¸ªä¸‰è§’å‡½æ•°ä¹‹å’Œçš„å½¢å¼ã€‚ä½†æ˜¯ï¼Œè¿™ä¸ªä¿¡å·ä»ç„¶å¯ä»¥è¢«æ— ç©·å¤šä¸ªï¼ˆä¸å¯æ•°ï¼‰å‘¨æœŸå‡½æ•°çš„çº¿æ€§ç»„åˆæ¥é€¼è¿‘ã€‚

è®¾ï¼š

$$
g(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} \left ( \int_{-\infty}^{+\infty}g{(\xi)e^{-j2\pi f\xi}\ \mathrm{d}\xi} \right ) e^{j2\pi ft}\ \mathrm{d}f
$$

é‚£ä¹ˆï¼š

$$
\hat{g}(f) = \mathscr{F}(g(t)) = \int_{-\infty}^{+\infty}g{(t)e^{-j2\pi ft}\ \mathrm{d}t}
$$

$$
g(t) = \mathscr{F}^{-1}(\hat{g}(f)) = \int_{-\infty}^{+\infty} \hat{g}(f) e^{j2\pi ft}\ \mathrm{d}f
$$

## ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶çº§æ•°ï¼ˆDFSï¼‰

ç°å®ä¸­é‡åˆ°çš„ä¿¡å·å¹¶ä¸æ˜¯è¿ç»­ä¿¡å·ï¼Œè¿ç»­ä¿¡å·é€šå¸¸éƒ½ä¼šç»è¿‡é‡‡æ ·ã€é‡åŒ–ç­‰è¿‡ç¨‹å˜æˆå­˜å‚¨åœ¨è®¡ç®—æœºä¸­çš„ç¦»æ•£ä¿¡å·ã€‚

å°†ç¦»æ•£çš„å‘¨æœŸä¿¡å·å®šä¹‰ä¸ºï¼š

$$
\vec{x} = \sum_{k=0}^{N-1}c_k\vec{e}_k
$$

å®šä¹‰å†…ç§¯ï¼š

$$
\langle \vec{a}, \vec{b} \rangle = N\sum_{n=0}^{N-1}a_n\overline{b_n}
$$

å®šä¹‰å•ä½æ­£äº¤åŸºå‘é‡ï¼š

$$
\vec{e}_k=(\frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot 0}, \frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot 1}, ..., \frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot (N-1)}),\ k = 0, 1, ..., N-1
$$

æ•…ï¼š

$$
x[n] = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}c_ke^{j2\pi \frac{k}{N}n}
$$

æ±‚è§£ç³»æ•°ï¼š

$$
c_k=\langle \vec{x}, \vec{e}_k \rangle = \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-j2\pi \frac{k}{N}n}
$$

> è¿™ç§æ–¹å¼å®šä¹‰äº†ä¸€ä¸ªå¸Œå°”ä¼¯ç‰¹ç©ºé—´ã€‚

## ç¦»æ•£æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼ˆDTFTï¼‰

å¦‚æœæ˜¯ç¦»æ•£çš„éå‘¨æœŸä¿¡å·ï¼Œç±»ä¼¼å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å’Œå‚…é‡Œå¶å˜æ¢çš„å…³ç³»ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰ç¦»æ•£æ—¶é—´å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ã€‚

ä»¤$\omega=2\pi\frac{k}{N}$ï¼Œæœ‰ï¼š

$$
X(\omega) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty}x[n]e^{-jwn}
$$
é€†ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼š

$$
x[n] = \frac{1}{2\pi}\int_{0}^{2\pi}X(\omega)e^{jwn}\ \mathrm{d}\omega
$$

## ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼ˆDFTï¼‰

å¯¹äºçœŸå®ä¿¡å·ï¼Œæœ‰ä»¥ä¸‹ä¸‰ç§æƒ…å†µï¼š

1. çœŸå®ä¿¡å·æ˜¯å‘¨æœŸçš„ï¼Œæœ‰é™é•¿ä¿¡å·æ°å¥½æˆªæ–­äº†æ•´æ•°ä¸ªå‘¨æœŸ - DFTå°±æ˜¯DFSä¸­çš„ç³»æ•°å…¬å¼ï¼ŒIDFTå°±æ˜¯DFSå±•å¼€å¼ï¼›
2. çœŸå®ä¿¡å·æ˜¯å‘¨æœŸçš„ï¼Œæœ‰é™é•¿ä¿¡å·å¹¶éæˆªæ–­äº†æ•´æ•°ä¸ªå‘¨æœŸ - åªèƒ½è®¤ä¸ºåŒ1ç§æƒ…å†µï¼›
3. çœŸå®ä¿¡å·æ˜¯éå‘¨æœŸçš„ - DFTæ˜¯å¯¹DTFTçš„ä¸€ä¸ªæŠ½æ ·ï¼›

ä½†æ˜¯æ— è®ºå¦‚ä½•ï¼Œç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢éƒ½å¯ä»¥å†™ä½œä¸‹é¢çš„å½¢å¼ï¼Œä¹Ÿæ˜¯æˆ‘ä»¬å®é™…ä¼šä½¿ç”¨çš„å½¢å¼ã€‚

$$
X[k] = \sum_{n = 0}^{N - 1}x[n]e^{-j2\pi\frac{k}{N}n},\ k=0,1,...,N-1
$$

$$
x[n] = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}X[k]e^{j2\pi\frac{k}{N}n},\ n = 0,1,...,N-1
$$

## è¡¥é›¶

æ—¶åŸŸè¡¥é›¶å¯ä»¥å¾—åˆ°æ›´ç»†ç²’åº¦çš„é¢‘åŸŸä¿¡æ¯ï¼Œé¢‘åŸŸè¡¥é›¶å¯ä»¥å¾—åˆ°æ›´ç»†ç²’åº¦çš„æ—¶åŸŸä¿¡æ¯ã€‚
$$
\Delta f = \frac{1}{T},\ B = \frac{1}{\Delta t}
$$

$$
\Delta t = \frac{1}{B}, T = \frac{1}{\Delta f}
$$

> ä½†æ˜¯é¢‘åŸŸæˆ–æ—¶åŸŸåˆ†è¾¨ç‡æ˜¯æœ‰é™çš„ï¼Œè¡¥é›¶å¹¶ä¸ä¼šæ— é™åˆ¶æé«˜ç²¾åº¦ã€‚

## ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢çŸ©é˜µ

ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢å¯ä»¥å†™æˆçŸ©é˜µå½¢å¼ï¼š

$$
[F]_{kn} = e^{-j2\pi \frac{k}{N} n}
$$

æˆ–ï¼š

$$
F = 
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 & \cdots & 1\\
1 & \omega & \omega^2 & \cdots & \omega^{N-1} \\
1 & \omega^2 & \omega^4 & \cdots &\omega^{N-2} \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
1 & \omega^{n-1} & \omega^{n-2} & \cdots & \omega
\end{bmatrix}
$$

$$
\vec{X} = \textbf{F} \cdot \vec{x}
$$

äºæ˜¯ï¼Œé€†ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢çŸ©é˜µï¼š

$$
\textbf{F}^{-1} = \frac{1}{N}\textbf{F}^*
$$

$$
\vec{x} = \textbf{F}^{-1} \cdot \vec{X}
$$

## éä¸€è‡´ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼ˆNDFTï¼‰

å¦‚æœæ—¶åŸŸæ•°æ®çš„é‡‡æ ·æˆ–é¢‘åŸŸæ•°æ®çš„é‡‡æ ·æ˜¯éå‡åŒ€çš„ï¼Œå°±éœ€è¦è¿›è¡Œç‰¹æ®Šå¤„ç†ï¼Œè¿™é‡Œä¸»è¦ä½¿ç”¨ä¼˜åŒ–ç›®æ ‡å‡½æ•°çš„æ–¹æ³•ã€‚

éä¸€è‡´ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢å¯ä»¥å†™ä½œï¼š

$$
X[m] = \sum_{n = 0}^{N - 1}x[n]e^{-j2\pi f_m \tau_n},\ k=0,1,...,M
$$

å†™æˆçŸ©é˜µå½¢å¼ï¼š

$$
[F]_{mn} = e^{-j2\pi f_m \tau_n}
$$

è‹¥$M = N$ï¼Œè¯¥çŸ©é˜µæ˜¯æ–¹é˜µä¸”å­˜åœ¨é€†çŸ©é˜µï¼Œæœ‰å”¯ä¸€è§£ï¼š

$$
\vec{x} = \textbf{F}^{-1}\cdot\vec{X}
$$

è‹¥$M \neq N$ï¼Œè¯¥çŸ©é˜µä¸æ˜¯æ–¹é˜µï¼Œæ‰€ä»¥ä¸å­˜åœ¨é€†çŸ©é˜µï¼Œå¯ä»¥é‡‡ç”¨ä¼˜åŒ–çš„æ–¹æ³•æ±‚è§£ï¼š

$$
\min_{\vec{x}} || \vec{X} - \textbf{F} \vec{x} ||_2^2
$$

åŠ å…¥L1æ­£åˆ™é¡¹ä»¥è·å–ç¨€ç–è§£ï¼š

$$
\min_{\vec{x}} || \vec{X} - \textbf{F} \vec{x} ||_2^2 + \alpha||\vec{x}||_1
$$

> å…¶å®INDFTå°±æ˜¯å¯¹æœªçŸ¥é¢‘ç‚¹è¡¥é›¶åçš„IFFTçš„ç»“æœé‡‡æ ·ï¼Œå¦‚æœ$\alpha = 0$ï¼Œé‚£ä¹ˆNDFTçš„ç»“æœå°±æ˜¯å¯¹åº”IFFTçš„ç»“æœã€‚

## é™„å½•1ï¼šå•ä½æ­£äº¤åŸºè¯æ˜

### å¼•ç†

å¼•ç†ï¼šè‹¥ä¸€ç»„å‘é‡æ¨¡é•¿ç›¸ç­‰ï¼Œå¹…è§’ä¸º$(0, \frac{1}{N}\cdot2\pi, \frac{2}{N}\cdot2\pi,...,\frac{N-1}{N}\cdot2\pi)$ï¼Œåˆ™è¿™ç»„å‘é‡ç›¸åŠ å’Œä¸º$0$ã€‚

è¯æ˜ï¼šè¯¥ç»„å‘é‡æ„æˆä¸€ä¸ªæ­£Nè¾¹å½¢ï¼Œä»åŸç‚¹å‡ºå‘ï¼Œæœ€åå›åˆ°åŸç‚¹ã€‚

### è¯æ˜

æˆ‘ä»¬æœ‰ï¼š

$$
\vec{e}_k=(\frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot 0}, \frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot 1}, ..., \frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{k}{N}\cdot (N-1)}),\ k = 0, 1, ..., N-1
$$

è®¡ç®—å†…ç§¯ï¼š

$$
\begin{align*}
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle & = N\sum_{n=0}^{N-1}\left(\frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{i}{N}n}\right)\overline{\left(\frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{j}{N}n}\right)} \\
& = N\sum_{n=0}^{N-1}\left(\frac{1}{N}e^{j2\pi\frac{i}{N}n}\right)\left(\frac{1}{N}e^{-j2\pi\frac{j}{N}n}\right) \\
& = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}e^{j2\pi \frac{(i-j)}{N}n}
\end{align*}
$$

å½“$i=j$æ—¶ï¼š

$$
\begin{align*}
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_i \rangle & = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}e^{j2\pi \frac{(i-i)}{N}n} \\
& = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}1 \\
& = \frac{1}{N} \cdot N \\
& = 1
\end{align*}
$$

å½“$i \neq j$æ—¶ï¼Œä¸å¤±ä¸€èˆ¬æ€§ï¼Œå‡è®¾$i > j$ï¼š

$$
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}e^{j2\pi \frac{(i-j)}{N}n}
$$

è‹¥$i-j$ä¸$N$äº’ç´ ï¼Œé‚£ä¹ˆ$(i-j)n \% N$éå¸ƒæ‰€æœ‰$0,1,...,N-1$ï¼Œå†…ç§¯ç­‰ä»·äºï¼š

$$
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}e^{j2\pi \frac{1}{N}n}
$$

> äº¦å³é˜¶æ•°ä¸º$N$çš„ç¾¤ä¸å­˜åœ¨$N / (i-j)$é˜¶å¾ªç¯å­ç¾¤ã€‚

ç”±å¼•ç†å¯çŸ¥ï¼Œè¯¥å’Œä¸º$0$ã€‚

è‹¥$i-j$æ˜¯$N$çš„å› å­ï¼Œè®¾$M = \frac{N}{i-j}$ï¼Œé‚£ä¹ˆ$(i-j)n\%N$éå¸ƒ$0,i-j,2\cdot(i-j),...,(M-1)\cdot(i-j)$ï¼Œå†…ç§¯ç­‰ä»·äºï¼š

$$
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle = \frac{1}{N}(i-j)\sum_{m=0}^{M-1}e^{j2\pi \frac{1}{M}m}
$$

> äº¦å³é˜¶æ•°ä¸º$N$çš„ç¾¤å­˜åœ¨$N/(i-j)$é˜¶å¾ªç¯å­ç¾¤ã€‚

ç”±å¼•ç†å¯çŸ¥ï¼Œè¯¥å’Œä¸º0ã€‚

æ‰€ä»¥ï¼š

$$
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle = \delta_{ij} = 
\left \{
\begin{array}{**lr**}
1, & i = j\\
0, & i \neq j\\
\end{array}
\right.
$$

å³è¿™æ˜¯ä¸€ç»„å•ä½æ­£äº¤åŸºã€‚

> ä¹Ÿå¯ä»¥ç”¨ç­‰æ¯”æ±‚å’Œå…¬å¼ï¼š

> $$
\begin{align*}
\langle \vec{e}_i, \vec{e}_j \rangle 
& = \frac{1}{N} \sum_{n=0}^{N-1}e^{j2\pi \frac{(i-j)}{N}n} \\
& = \frac{1}{N} \frac{1 - e^{j2\pi\frac{(i-j)}{N}N}}{1 - e^{j2\pi(i-j)}} \\
& = \frac{1}{N} \frac{1 - 1}{1 - e^{j2\pi(i-j)}} \\
& = 0
\end{align*}
$$

## é™„å½•2ï¼šDFSçš„æ­£ç¡®æ€§

å°†ç³»æ•°$c_k$è¡¨è¾¾å¼ä»£å…¥DFSå±•å¼€å¼ä¸­ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\begin{align*}
x[n] & = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}\left(\sum_{i=0}^{N-1}x[i]e^{-j2\pi\frac{k}{N}i}\right)e^{j2\pi\frac{k}{N}n} \\
& = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}\sum_{i=0}^{N-1}x[i]e^{-j2\pi\frac{k}{N}i}e^{j2\pi\frac{k}{N}n} \\
& = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}\sum_{i=0}^{N-1}x[i]e^{j2\pi\frac{k}{N}(n-i)} \\
& = \frac{1}{N}\sum_{i=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}x[i]e^{j2\pi\frac{k}{N}(n-i)} \\
\end{align*}
$$

å½“$i \neq n$æ—¶ï¼Œç±»ä¼¼é™„å½•1ä¸­çš„è¯æ˜è¿‡ç¨‹ï¼Œæ±‚å’Œä¸º$0$ï¼Œæ‰€ä»¥ï¼š

$$
\begin{align*}
x[n] & = \frac{1}{N}\sum_{i=0}^{N-1}\sum_{k=0}^{N-1}x[i]e^{j2\pi\frac{k}{N}(n-i)} \\
& = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}x[n]e^{j2\pi\frac{k}{N}(n-n)} \\
& = \frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}x[n] \\
& = \frac{1}{N}\cdot N \cdot x[n] \\
& = x[n]
\end{align*}
$$

## é™„å½•3ï¼šç›¸ä½åç§»é—®é¢˜

è‹¥é¢‘åŸŸå‘é‡ä¸æ˜¯ä»é›¶é¢‘ç‡å¼€å§‹ï¼Œåˆ™ä¼šäº§ç”Ÿç›¸ä½åç§»é—®é¢˜ã€‚

è®¾é¢‘åŸŸå‘é‡$\vec{X}$ï¼Œ$X[k]$å¯¹åº”é¢‘ç‡$f_0 + k\Delta f$ï¼Œæ—¶åŸŸå‘é‡$\vec{x}$ï¼Œ$x[n]$å¯¹åº”æ—¶é—´$n\Delta t$ï¼Œæœ‰ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å±•å¼€å¼ï¼š

$$
X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}\hat{x}[n]e^{-j2\pi\frac{k}{N}n}
$$

å¦‚æœä»£å…¥é¢‘ç‡å’Œæ—¶é—´ï¼Œç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶çº§æ•°å®é™…å±•å¼€å¼ä¸ºï¼š

$$
X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-j2\pi(f_0+k\Delta f)n\Delta t}
$$

æˆ‘ä»¬å·²ç»çŸ¥é“ï¼š

$$
N\Delta t = T = \frac{1}{\Delta f}
$$

å³ï¼š

$$
\Delta t \cdot \Delta f = \frac{1}{N}
$$

å¯¹ä¸Šè¿°å®é™…å±•å¼€å¼è¿›è¡Œå˜æ¢ï¼š

$$
X[k] = \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-j2\pi f_0 n\Delta t} \cdot e^{-j2\pi k\Delta fn\Delta t} 
= \sum_{n=0}^{N-1}x[n]e^{-j2\pi f_0 n\Delta t} \cdot e^{-j2\pi \frac{k}{N}n}
$$

å¯¹æ¯”ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶çº§æ•°çš„å±•å¼€å¼å’Œå˜æ¢åçš„å®é™…å±•å¼€å¼ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

$$
\hat{x}[n] = x[n]e^{-j2\pi f_0 n\Delta t}
$$

å› æ­¤ï¼Œç›´æ¥ä½¿ç”¨é€†ç¦»æ•£å‚…é‡Œå¶å˜æ¢å¾—åˆ°çš„$\hat{x}[n]$å’Œå®é™…çš„$x[n]$æ¨¡é•¿ç›¸ç­‰ï¼Œç›¸ä½å·®$2\pi f_0n\Delta t$ï¼Œè¿™ä¸ªç›¸ä½å¯ä»¥ä¿®æ­£ï¼š

$$
x[n] = \hat{x}[n]e^{j2\pi f_0 n\Delta t}
$$
